%!TEX root=../cst.tex

\section{Introduction}

\paragraph{Titre de la thèse} Simulation et optimisation des déplacements
urbains pour la compréhension et l’optimisation des flux urbains et la réduction
des émissions polluantes.

\paragraph{Problématiques} Concevoir un système de transport durable est un
problème très complexe. Dans un contexte environnemental, les experts urbanistes
aspirent à fluidifier et faciliter le déplacement des citadins afin de limiter
les rejets polluants et ainsi d'améliorer la qualité de l'air des espaces
urbains. Cependant, dans un contexte économique, le coût très élevé de la voirie
implique qu’il est difficile de construire de nouvelles infrastructures ou de
modifier les infrastructures existantes. Des modifications locales (ajout ou
suppression d’un arrêt de bus par exemple) peuvent entraîner d’importantes
modifications globales sur d’autres secteurs urbains difficilement prévisibles.
L’outil numérique permet de modéliser les infrastructures existantes pour
simuler les modifications envisagées et quantifier les rejets polluants. Des
simulateurs existent et permettent aux experts de gagner en connaissance et
d’essayer de trouver d’autres scénarios dans la recherche de solutions durables.
Cependant, la dimensionnalité des problèmes ainsi que le nombre de solutions
envisageables font que les experts ciblent souvent leurs analyses sur des zones
spécifiques des villes étudiées, sans appréhender la globalité des impacts. Nous
nous proposons dans le cadre de cette thèse de développer des techniques
d'optimisation pour anticiper les différents scénarios de modifications de la
voirie à l'échelle d'une ville entière (détection des zones propices à la
congestion, optimisation de la durée des feux tricolores, positionnement
efficace des arrêts de bus, ...) afin de satisfaire plusieurs critères relatifs
à la fluidité du traffic, aux coûts de la voirie et à la qualité de l'air.

\paragraph{Objectifs} Les objectifs de notre projet sont de modéliser, simuler,
optimiser le trafic urbain d’une ville afin d’aider les décideurs à rendre leur
ville durable. Nous chercherons à concevoir des algorithmes d'optimisation pour
résoudre des problèmes de mobilité. Nous nous proposons dans le cadre de ce
projet de co-construire le simulateur et d'étudier les solutions optimisées avec
la mairie de Calais. Les outils développés dans le cadre de cette thèse pourront
être adaptés à d'autres villes du monde.

\paragraph{Contexte} Les travaux de cette thèse s'inscrivent dans le contexte
suivant :

\begin{itemize}
  \item Début des travaux le 1\ier octobre 2017,
  \item Sous la direction de Cyril \textsc{Fonlupt} et Sébastien
        \textsc{Verel}, et l'encadrement de Virginie \textsc{Marion},
  \item Au sein du Laboratoire d'Informatique Signal et Image de la Côte d'Opale
        (LISIC), et de l'équipe de recherche \textsc{Osmose\footnote{Reponsabl
        de l'équipe : Eric \textsc{Ramat}}} (Optimisiation Simulation
        MOdélisation Evolutionnaire),
  \item Financement 50\% université, 50\% Pôle Métropolitain Côte d'Opale (PMCO).
\end{itemize}
